## 序

> 人生短短几个秋，不醉不罢休。

CMS即将迎来2周岁生日，服务期间生产了＊**2200＋**＊个内容页面。（**平均每月孵化100个页面**）

CMS的全视角：

- **覆盖范围**（PC、M、APP)
- **业务支持**（周年庆，旅游节，营销，专题，主题游，频道页）
- **涉及品类**（跟团，自助、自驾、门票、当地、酒店、签证、机票、金融、通信、攻略、玩法、超级自由行）
- ...

下面请跟随CMS大喇叭，一睹“运营播种机”的前世今生。

## 一些想法

CMS诞生之初，来源于这些想法：

- 建立一个配置灵活、管理高效的网站页面创建和运营的管理平台。
- 加快网站创建产品聚合页的速度，依靠主题模板可以快速生成频道页和专题页。
- 增加网站产品聚合页面的主题风格，基于区块和模块的自由组装，更具灵活性。
- 提升产品运营的效率，运营人员根据运营监测结果可以快速调整产品露出策略。

第一个孵化页面～[高端游](http://deluxe.tuniu.com/)～。

## 一段历程

》》》业务不断，升级不止《《《

**支持过的大促**：

8周年－双11－双12－旅游节－9周年－双11－双12－旅游节－...

Release Notes：

- 04/18/2016：CMS/8.0.5发布，支持RBZ模块配置。
- 04/04/2016：CMS/8.0.4发布，支持金融标签。
- ...
- 12/21/2015：CMS/6.3.3发布，支持M&APP主题游配置。
- 12/18/2015：CMS/6.3.2发布，支持超级自由行模块配置。
- 12/12/2015：CMS/6.3.1发布，支持M&APP频道页配置。
- 12/09/2015：**双12**。
- ...
- 09/29/2015：**9周年**。
- ...
- 08/21/2015：CMS/5.0发布，**支持M&APP首页配置**。
- ...
- 07/08/2015：CMS/4.3.2发布，对接特卖2.0系统。
- ...
- 04/15/2015：CMS/2.9.7发布，支持当地玩乐配置。
- ...
- 03/18/2015：CMS/2.9.4发布，支持游记模块配置。
- 03/11/2015：CMS/2.9.3发布，**价格体系标签**（323大促）。
- 03/09/2015：CMS/2.9.2发布，支持预览。
- 03/04/2015：CMS/2.9.1发布，支持渠道适配（360）。
- 02/09/2015：CMS/2.8.2发布，支持目的地模块配置。
- 02/02/2015：CMS/2.8.1发布，支持运营模块配置。
- 01/26/2015：CMS/2.7.1发布，支持促销主题补全（大促）。
- ...
- 12/04/2014：CMS/2.5.4发布，对接招客宝。
- 11/26/2014：CMS/2.5发布，支持爆款产品。
- 11/21/2014：CMS/2.4.3发布，支持业务打点统计。
- 11/14/2014：**8周年**。
- 11/05/2014：CMS/2.4.1发布，与PC分类页集成（小站化）。
- 10/31/2014：CMS/2.4发布，支持POI模块配置。
- 10/22/2014：CMS/2.3发布，支持点评模块配置。
- 09/16/2014：CMS/2.0发布，支持页面级标签配置。
- 09/09/2014：CMS/1.9发布，支持区块聚合。
- 09/01/2014：CMS/1.1发布，支持亲子游配置。
- 08/27/2014：CMS/1.0发布，支持高端游配置。

》[语义化版本控制规范](http://semver.org/lang/zh-CN/)《

## 一组对比

》传统的研发套路《

某一个团队，搭一个后台，服务端，前端，各种开心的用了50人天完成了1.0。

然而，熟悉的故事开始了。类似的后台如雨后春笋之势席卷而来，小伙伴们深陷其中，久久不能自拔。

悲情的假设也开始了。（还好不多，就6个后台）

1. 某一天接口参数要调整，尴尬了。。
2. 某一天交互样式要调整，尴尬了。。
3. 某一天要支持几个新品类，尴尬了。。
4. 某一天领导说，请把A后台的功能移植到B。。。
5. ...
6. 最最尴尬的是，每一个后台，都要有人会维护。[**巴士系数**](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B7%B4%E5%A3%AB%E5%9B%A0%E5%AD%90)

请自行百度：[软件危机](http://baike.baidu.com/view/30093.htm)。

当然这个团队还能生存，只是不能再开心了。

》我们的哲学《

先小小的估算下，我们赢得的时间。

涉及类型(6)＊涵盖品类(10)＊50/人天 = **3000/人天**

当然，这种估算，有失公平公正的原则，**但**如果加上软件后期的维护升级等因素后，产生的综合成本，差不多就是这个值。

> 不产轮子，不做Code Monkey。

技术带动生产：

- 快：平均每月孵化**100**个页面。
- 复用：通用模板复用率达**60%**。
- 组件：业务模块12+，支持产品、广告、点评、BI、POI等。
- 配置：前端搭楼层，运营配数据，和谐共生。

## 一套设计

**数读**：页面2200＋、区块82W＋、模块195W＋、模板2K＋。

![CMS模块解析](http://7xp19f.com1.z0.glb.clouddn.com/cms.png)

### 模块

模块是CMS的灵魂，也是数据之源。

**模块引擎**规定每个模块类必须具备3个基础组件：

- TPL：模板引擎（数据＋样式）
- Model：数据模型（绑定数据）
- Parser：解析器（生成数据）

![CMS模块解析](http://7xp19f.com1.z0.glb.clouddn.com/cms-module-parser.png)

### 模板

模板是CMS的骨架，CMS的模板分为两种：

页面模板（页面布局）：

```html

<html>
<head>{cmsTkd}</head>
<body>
{cmsHeader}
<div id="page1200">
{{cmsContent}}
</div>
{cmsExtendCss}
{cmsGaTa}
</body>
</html>

```

模块模板（产品推荐模块）：

```html

<!-- proRecomModule prdMblack start -->
{{#cmsPrdItems}}
<div class="item line_item">
  <div class="pic">
    <span class="flag_icon">
      {{#prdIsNiuRen}}
      <i class="flag_niuzhuan"></i>
      {{/prdIsNiuRen}}
    </span>
  </div>
  <div class="price">
    <span>¥</span>{{prdSalePrice}}起
  </div>    
  <div class="pro_name">
    <a href="{{prdLinkUrl}}">{{{prdName}}}</a>
  </div>
</div>
{{/cmsPrdItems}}
<!-- proRecomModule prdMblack end -->

```

### 标签

**标签是模板和数据的桥梁**。

CMS标签语言基于[Mustache](http://mustache.github.io/mustache.5.html)设计。

页面标签：

| 标签 | 备注 |
| :-------- |:-------- |
| {cmsHeader} | 公共头部导航 |
| {cmsTkd} | SEO－TKD |
| {cmsTuniuPhone} | 预订电话 |
| {cmsRecommend} | 个性化推荐 |

模块标签：

| 类型 | 标签 | 备注 |
| :---- | :-------- |:-------- |
| 产品 | {prdName} | 产品名称 |
| 产品 | {prdTuniuPrice} | 产品途牛价 |
| 产品 | {prdGaTrack} | 产品GA跟踪 |
| 产品 | {prdQrcode} | 产品二维码 |
| 广告 | {adMainTitle} | 广告主标题 |
| 爆款 | {prdBKDeposit} | 爆款订金 |
| 点评 | {remarkContent} | 点评内容 |
| 游记 | {tripTitle} | 游记标题 |
| 机票 | {flightPrice} | 机票价格 |
| 自由行 | {playFeature} | 玩法亮点 |

## 一波页面

- [跟团游](http://www.tuniu.com/tours/)
- [牛人专线](http://www.tuniu.com/niuren/)
- [跑男专题](http://www.tuniu.com/zt/paonan/)
- [M－首页](http://m.tuniu.com/)
- [M－出境游](http://m.tuniu.com/bj/abroad)

更多页面，可遨游[途牛官网](http://www.tuniu.com/)。

## 一点感悟

由于篇幅限制，不能穷尽CMS的方方面面。通过CMS研发，也使团队更明确一个方向。

> 用技术带动生产。

当看到CMS高效运转时，我们是开心的。

然而，**今年我们力争攻克另一座高地**。

> 用数据驱动运营。

加油，运营研发。
